---
title: 두번째 스테이킹 노드 구성 - 1
date: 2022-03-22 00:00:00 +0900
categories: [ethereum]
tags: [ethereum, investment]
---
[지난 번 구성한 Staking node](../ethereum2-node)를 사용한지도 일 년이 넘었다. 아직까지 큰 문제없이 잘 돌아가고 있어 기특하긴 하지만 디스크 용량이라든지 하드웨어 안정성 등을 생각해 교체가 필요하다.

OS로 Ubuntu를 사용하기 때문에 가장 최신의 부품을 사용할 필요는 없으나 이번에는 현재가 보유하던 2개의 validator를 추가해서 총 14개의 validator를 운영하기 위해 기존 머신보다는 좋은 스펙으로 구성하였다.
부품 구입과 조립은 다나와를 통해 아이티엔조이라는 업체에서 했다.
조립과 배송은 빠르게 진행되어 지난 3월 18일 금요일에 주문을 넣었고 3월 21일 월요일 배송을 받았다.

그런데 막상 OS를 설치하려고 하니 설치 중에 문제가 발생했다.
Installer 실행 중에 시스템이 먹통이 되거나 설치가 완료 되더라도 제대로 돌아가고 있다는 느낌이 들지 않았다.
처음에는 21.10 버전을 설치하려고 했으나 설치 중 시스템 응답이 멈추는 현상이 발생했다.
버전 문제인가 싶어 가장 Stable 버전 중에서 가장 최신 버전인 20.04.4를 설치 하니 설치는 완료가 되었으나 중간 중간 이상한 느낌이 들었다.
특히 geth를 설치 후 서비스를 실행 시키면 에러 발생 후 프로세스가 hang이 걸리는 현상이 반복적으로 발생했다.

시스템이 이상한 것 같은 현상만 보이고 이를 구체적으로 확인 할 수 있는 방법이 없어 조치하기 쉬운 문제는 아니라는 생각이 들었다.
지금까지도 막연히 메인보드 또는 디스크(nvme) 문제가 아닌가 하는 의심한 하고 있을 뿐이다.

메인보드는 원래 기존에 사용했던 Asrock 제품을 선택했었으나 업체에서 재고가 없다고 하여 Gigabyte 570I 제품으로 변경했다. 그런데 메인보드가 문제인 것으로 확인 할 수 있는 방법은 없을지 인터넷을 검색하던 중 Gigabyte 제품이 문제가 많다는 의견을 다수 확인 할 수 있었다. 메인보드가 문제일 것이라는 내 의심은 보다 확신에 가까워져 가고 있다. 게다가 실제 문제가 있는지 여부를 떠나서 이 시스템을 부팅해 보니 POST 중 제조사 로고를 띄워주는 화면에서 상당히 긴 시간이 소요되고 있는데, 이것 또한 이 제품의 신뢰를 크게 저하시키고 있는 현상 중 하나였다.

문제 해결의 실마리를 찾기 위해 이런 저런 정보들을 확인했다. 특히 Ubuntu의 경우 Release cycle과 이에 따른 Kernel과의 관계에 대해서 보다 구체적으로 알게 되었다. Ubuntu는 LTS 버전과 development 버전으로 나뉘고 LTS 버전은 2년마다 한 번, development 버전은 9개월마다 한 번 출시 된다는 것을 알게 되었다.
또한 현재 development 최신 버전인 21.10 버전은 Linux kernel 5.5를 사용하고 있으며 LTS 최신 버전인 20.04.4 버전은 5.13 버전을 사용중이라는 것을 알게 되었다.
현재 가장 최신 Linux kernel이 5.17 인 것을 생각해 볼때 두 버전 모두 너무 낮은 것이 아닌가 하는 생각이 들었다.


